+++
title = "Story4 연결 끊기"
path = "Story4 연결 끊기"
date = 2023-05-02T10:37:50+09:00
[taxonomies]
tags = ["Network"]
+++

# 1 데이터 보내기를 완료했을 때 연결을 끊는다.

![](11c5676e9a83510c39ec9447cd0a7f33.png)

이번에 다룰 부분은 `close()`를 호출해 연결 해제를 하는 부분이다.

송신을 완료한 측에서 연결 끊기를 한다. 따라서 프로토콜 스택은 어느 쪽에서 먼저 끊기 단계에 들어갈 수 있도록 설계되었다.

일단 서버에서 연결 끊기를 한다고 가정해보자. 순서는 아래와 같다.

1. 서버 애플리케이션에서 Socket 라이브러리의 `close()`를 호출하는 것이다.
2. **프로토콜 스택은 TCP 헤드를 만드는데 여기의 FIN 비트를 1로 설정**한다.
3. 이제 IP 담당 부분에 의뢰하여 **클라이언트에 패킷을 보낸다**.
4. **클라이언트에서는 FIN:1인 패킷을 받고 ACK 번호를 반송**한다.
5. 클라이언트 애플리케이션에서는 `read()`로 서버로부터 데이터를 기다리는 상태이므로 **클라이언트의 프로토콜스택은 애플리케이션에게 데이터 수신 완료 했다는 사실을 알린다.**
6. 클라이언트 **애플리케이션은 `close()`를 호출해 동작을 끝낸다.**
7. 이때 서버와 마찬가지로 **FIN = 1**을 설정한 TCP 헤더를 만들어 서버에게 보내고 ACK 번호가 돌아오면 서버와 대화를 끝낸다.

즉 아래 그림과 같다.
![](8ce13c18448dce87ed3b1ab08b3f2556.png)
# 2 소켓 말소

연결이 끝나면 소켓을 사용해 서버와 대화할 수 없게 된다.

이때 소켓은 필요 없지만, 거기서 바로 말소하지 않고 오작동을 막기 위해 기다렸다가 말소한다.

여기서 다양한 오작동이 있을 수 있다.

가장 이해하기 쉬운 오작동은 **ACK 번호가 돌아오지 않는 경우**이다.

만약 ACK 번호가 돌아오지 않는다면, FIN을 다시 보낼 수 도 있는데, 상대편 소켓이 말소된 경우 제어 정보가 없으므로 포트번호를 알 수 없다.

만약 이런 상황에서 다른 애플리케이션이 소켓을 작성하면 새로운 소켓에 같은 포트 번호가 할당될 수 있다.

이런 경우 서버에서 다시 보낸 FIN이 그 소켓으로 가서 연결을 끊어버릴 수 있다.

이렇기 때문에 소켓을 바로 말소하지 않고 기다린다.